[云岗石窟.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:云岗石窟.JPG "fig:云岗石窟.JPG")，主要建于453年到495年间，中国第一处由皇室显贵主持开凿、建于国都的大型石窟。2001年列为世界文化遗产。\]\]
**魏獻文帝拓跋弘**（），鮮卑名**第豆胤**\[1\]，[魏文成帝拓跋濬長子](../Page/魏文成帝.md "wikilink")，南北朝時期[北魏第六位皇帝](../Page/北魏.md "wikilink")。

## 生平

[太安二年](../Page/太安_\(北魏\).md "wikilink")（456年）正月，立为[太子](../Page/太子.md "wikilink")。

[和平六年](../Page/和平_\(北魏\).md "wikilink")（465年）五月，父亲拓跋濬逝世，随后，拓跋弘[登基为帝](../Page/登基.md "wikilink")。

皇興元年（467年）八月，獻文帝之妃李夫人誕下[拓跋宏](../Page/魏孝文帝.md "wikilink")。   

[皇興三年](../Page/皇兴.md "wikilink")（469年）六月，生母李夫人被按照[子貴母死的制度殺死](../Page/子貴母死.md "wikilink")。葬在[金陵](../Page/金陵_\(北魏\).md "wikilink")，[承明元年](../Page/承明.md "wikilink")（476年）追諡**思皇后**，配饗太廟。

[太和二年](../Page/太和_\(北魏\).md "wikilink")（478年）十二月，生母李夫人全家都被[馮太后處死](../Page/文明太后.md "wikilink")。

[皇興五年](../Page/皇興.md "wikilink")（471年），年僅17歲的魏献文帝因不滿[馮太后長期](../Page/馮皇后_\(北魏文成帝\).md "wikilink")[攝政及專權](../Page/攝政.md "wikilink")，原本要[禪讓給三叔京兆王](../Page/禪讓.md "wikilink")[拓跋子推](../Page/拓跋子推.md "wikilink")，被眾臣勸阻後作罷，[禪讓予太子](../Page/禪讓.md "wikilink")[-{拓跋宏}-](../Page/魏孝文帝.md "wikilink")，且因群臣奏称“三皇澹泊无为，所以称皇；西汉高祖之父被尊为太上皇，是不统治天下的，而皇帝年幼，陛下仍然执政”，不称[太上皇](../Page/太上皇.md "wikilink")，而称尊号[太上皇帝](../Page/太上皇帝.md "wikilink")\[2\]。雖然作為太上皇，但魏献文帝仍掌握有部分的皇帝權力，並欲與馮太后爭權。

延興二年（472年），[柔然來犯](../Page/柔然.md "wikilink")，魏献文帝以太上皇之姿，御駕親征，大敗柔然，並追至大漠。

承明元年（476年），拓跋弘被馮太后毒死，崩於永安殿，年僅二十三歲，諡曰**獻文皇帝**，廟號**顯祖**，葬於金陵。

## 家庭

### 后妃

  - [李夫人](../Page/李夫人_\(北魏獻文帝\).md "wikilink")，南郡王[李惠之女](../Page/李惠.md "wikilink")，18歲時被選入東宮，獻文帝即位後，封夫人，於皇興三年按照子貴母死之制處死

  - 封昭儀

  - [韓貴人](../Page/韓貴人.md "wikilink")

  - [潘貴人](../Page/潘貴人_\(北魏獻文帝\).md "wikilink")

  - [孟椒房](../Page/孟椒房.md "wikilink")

  - [高椒房](../Page/高椒房_\(北魏獻文帝\).md "wikilink")

  - 张嫔，北魏散骑常侍、殿中尚书、广平简公[张白泽之女](../Page/张白泽.md "wikilink")\[3\]\[4\]

  - 侯嫔，原姓侯骨氏，第一品大酋长[侯俟万斤孙女](../Page/侯俟万斤.md "wikilink")，侍中、尚书、日南郡公[侯伊莫汗之女](../Page/侯伊莫汗.md "wikilink")\[5\]

  -
### 子女

  - [元宏](../Page/元宏.md "wikilink")，[魏孝文帝](../Page/魏孝文帝.md "wikilink")，生母李夫人
  - [元禧](../Page/元禧.md "wikilink")，北魏骠骑大将军、太保、领太尉、咸阳王，生母封昭儀
  - [元幹](../Page/元幹.md "wikilink")，北魏征东大将军、赵郡灵王，生母韓貴人
  - [元羽](../Page/元羽.md "wikilink")，北魏散骑常侍、车骑大将军、司州牧、广陵惠王，生母孟椒房
  - [元雍](../Page/元雍.md "wikilink")，北魏骠骑大将军、大司马、丞相、高阳文穆王，生母韓貴人
  - [元勰](../Page/元勰.md "wikilink")，北魏侍中、骠骑大将军、太师、彭城武宣王，生母潘貴人
  - [元詳](../Page/元詳.md "wikilink")，北魏北海平王，生母高椒房
  - [常山公主](../Page/常山公主_\(北魏\).md "wikilink")，嫁[陆昕之](../Page/陆昕之.md "wikilink")
  - [乐浪公主](../Page/乐浪公主_\(北魏\).md "wikilink")，嫁[卢道裕](../Page/卢道裕.md "wikilink")\[6\]\[7\]
  - [彭城公主](../Page/彭城公主.md "wikilink")，孝文帝第六妹
  - [乐安公主](../Page/乐安公主_\(北魏\).md "wikilink")，嫁[冯诞](../Page/冯诞.md "wikilink")
  - [高平公主](../Page/高平公主.md "wikilink")，嫁[高肇](../Page/高肇.md "wikilink")\[8\]\[9\]

## 參考資料

[Category:北魏皇帝](../Category/北魏皇帝.md "wikilink")
[1](../Category/魏文成帝皇子.md "wikilink")
[Category:北朝被毒死皇帝](../Category/北朝被毒死皇帝.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[Category:中国太上皇](../Category/中国太上皇.md "wikilink")
[魏](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")

1.  《宋书·卷九十五·列传第五十五》：前废帝永光元年，浚死，谥文成皇帝。子弘之字第豆胤代立。
2.  《魏書·卷六·帝紀第六》：帝雅薄時務，常有遺世之心，欲禪位於叔父京兆王子推，語在任城王雲傳，羣臣固請，帝乃止。丙午，冊命太子曰：「昔堯舜之禪天下也，皆由其子不肖。若丹朱、商均能負荷者，豈搜揚仄陋而授之哉？爾雖沖弱，有君人之表，必能恢隆王道，以濟兆民。今使太保、建安王陸馛，太尉源賀持節奉皇帝璽綬，致位於爾躬。其踐昇帝位，克廣洪業，以光祖宗之烈，使朕優遊履道，頤神養性，可不善歟？」丁未，詔曰：「朕承洪業，運屬太平，淮岱率從，四海清晏。是以希心玄古，志存澹泊。躬覽萬務，則損頤神之和；一日或曠，政有淹滯之失。但子有天下，歸尊於父；父有天下，傳之於子。今稽協靈運，考會羣心，爰命儲宮，踐昇大位。朕方優遊恭己，栖心浩然，社稷乂安，克廣其業，不亦善乎？百官有司，其祗奉胤子，以答天休。宣布宇內，咸使聞悉。」於是羣公奏曰：「昔三皇之世，澹泊無為，故稱皇。是以漢高祖，既稱皇帝，尊其父為太上皇，明不統天下。今皇帝幼沖，萬機大政，猶宜陛下總之。謹上尊號太上皇帝。」乃從之。
3.  《魏书·卷二十四·列传第十二》：白泽本字锺葵，显祖赐名白泽，纳其女为嫔。
4.  《北史·卷二十一·列传第九》：白泽本字钟葵，献文赐名白泽，纳其女为嫔。
5.  《汉魏南北朝墓志汇编》：顯祖獻文皇帝第一品嬪侯夫人墓志銘」夫人本姓侯骨，其先朔州人，世酋部落。其」遠祖之在幽都，常從聖朝，立功累葉。祖」俟萬斤，第一品大酋長。考伊莫汗，」世祖之世，為散騎常侍，封安平侯，又遷侍」中尚書，尋出鎮臨濟，封曰南郡公。」孝文皇帝徙縣伊京，夫人始賜為侯氏焉。」誕稟婌靈，應茲妙氣，柔婉表於自然，靜恭」光於素里。入嬪紫闈，貞問踰芬；曜質椒墀，」慎徽彌遠。故能協慶承乾，載育王姬。既含」章之美，懋於早年；母德之風，志而方著。應」享胡苟，靈儀內外。昊天不弔，春秋五十三」奄然薨殞。夫存播令稱，故宜旌銘，所以傳」績幽遐，永光芳烈，今故刊石泉鄉，以志不」朽。大代景明四年歲次癸未三月」癸丑朔廿一日癸酉造訖。
6.  《魏书·卷四十七·列传第三十五》：尚显祖女乐浪长公主，拜驸马都尉、太子舍人，寻转洗马。
7.  《北史·卷三十·列传第十八》：尚献文女乐浪长公主，拜驸马都尉。
8.  《魏书·卷八十三下·列传外戚第七十一下》：未几，肇为尚书左仆射、领吏部、冀州大中正，尚世宗姑高平公主，迁尚书令。
9.  《北史·卷八十·列传第六十八》：未几，肇为尚书右仆射、冀州大中正，尚宣武姑高平公主，迁尚书令。